\section*{\centering Résumé}
\addcontentsline{toc}{section}{Résumé}

Cette thèse est divisée en deux partie, la première partie porte sur 
la création du modèle de simulation du réservoir étudié (GRDC-HMD), qui nécessite,
en plus de l'acquisition du modèle statique, des études antérieures notamment l'étude PVT,
SCAL et le bilan matière.

D'abord, la détermination des différents paramètres pétro physiques et géologiques 
du modèle statique (toit, mur,géométrie, porosité, perméabilité ... etc) se fait à partir 
de plusieurs études tels que l'étude sismique, géologique, diagraphie, well test ... etc. 
Les études PVT et SCAl permettent de déterminer les propriétés des fluides du réservoir : 
tel que la composition, la solubilité, le facteur volumétrique de formation, la densité, 
la perméabilité relative à partir de l'analyse des échantillons au laboratoire. Le bilan 
matière, qui est l'outil le plus puissant pour étudier le réservoir, sert principalement  
à calculer les réserves souterraines et à déterminer les mécanismes de drainage.
Ensuite, ces données doivent généralement être ajustées par ce qu'on appelle le "History
matching" ou le calage de l‘historique de production, pour que le modèle de simulation 
puisse prévoir le comportement du réservoir de manière adéquate.

Enfin, une fois le modèle est calé, il sert pour prédire les performances futures du 
réservoir selon les différentes stratégies de développement proposées. C‘est la phase 
où la plupart des objectifs de l'étude sont atteints.

Dans la deuxième partie , nous avons décrit le modèle mathématique représentant les écoulements 
biphasiques en milieux poreux, ainsi que les techniques numériques de résolution de ces 
systèmes d'équations. L'ensemble des algorithmes ont été implémentes dans un module appelé 
{\tt OpenRSR} (Open Reservoir Simulation Research); consitutué de deux solveurs ({\tt pSwImpesFoam} \& {\tt pSwCoupledFOAM}) 
développés en C++ et intégrés dans la plate forme open source OpenFOAM sous licence GNU-GPL.
Les deux solveurs développés ont été  validés  par des problèmes benchmark et les
résultats de simulation du  réservoir GRDC réalisés par le logiciel commercial ECLIPSE.
